六四是香港人的傷口，更是中共的魔咒

六四是香港人的傷口，更是中共的魔咒。

1978年，鄧小平復出，推行改革開放、四個現代化，獲得黨內開明派支持，並且提拔了聲譽正在蒸蒸日上的胡耀邦做黨總書記。1987年初，胡耀邦在各種壓力之下辭任總書記。現在回看，這九年時間是中共立國以來最開放，最寬鬆，生機最蓬勃，人民對前景最樂觀的九年。

胡的下台，在於處理1986年的民運、學運「不力」，令國家走向「資產階級自由化」。而1986年的民運，源於國家經濟發展迅速，物價飛漲，而各地當權者反而利用特權去廉價購買物資，然後高價賣出來謀取暴利，當時稱為「官倒」。

1986年的民運，主題是「反官倒」，但討論已經連繫上經濟改革所帶來的惡果，而當年的論斷一般都以解決當權者濫權為焦點，於是輿論一發不可收拾，隱然出現了政治改革的訴求。不過，「反官倒」在邏輯上其實和經濟改革對立，起碼是和迅速的經濟改革有衝突；可惜當年無論學生、學者、群眾都似乎沒有察覺到這疑難。

「反官倒」之所以不利改革，是因為「官倒」是計劃經濟走向自由經濟（換言之是以供求關係來決定物品價格）必經的陣痛，是市場尋覓價格的過程。更重要的，「官倒」是當時實質存在而最大規模的覓價活動。

治大國如烹小鮮，主要政策必須得到各方支持，必須清晰明確，並且切實執行；而明裡暗裡的種種手段當然也是不能缺少的，但只能當作輔助來採用。當其時的政治鬥爭，複雜無比，不謷。總之，胡耀邦就這樣就下了台。

開放改革繼續跌跌撞撞地推進，但「官倒」一直得不到有效的處理；到了1989年4月，胡耀邦逝世。餘下的，已載史冊。將來的史冊，會記載中共接二連三地失掉先機。

推動迅速的經濟改革而沒有預見必然產生的覓價活動（起碼是沒預見其龐大規模），此其一。

輕視了覓價活動的貪腐本質，而沒有任何清晰舉措去處理，更沒有任何清晰言論讓人民信任中共會去處理，此其二。

不了解「官倒」對覓價的貢献，而因此沒有針對經濟改革與貪腐兩者的矛盾找出化解的良方，此其三。

辭退胡耀邦，加深了人民對「官倒」的仇恨，因此催化出八九民運，此其四。

最後，當民運爆發時，由四二六社論，到五一九戒嚴，到六三開槍，到其後的秋後算賬，是一次又一次的政治錯誤，表面上保住了中共之後三十年江山，實際上已經埋下了中共必亡的種子。

埋下了中共必亡的種子，因為開槍表面上只殺了最多幾千人，以中共的標準是微不足道；但最重要的是實質上殺了全國人民對政權的信任。自此，中共統治下的人民，再沒有人真心以中國為家；上至政治局常委，下至最窮困的人民，如出一轍：可以出逃，就必定出逃。具體方法，當然就是獲取外國護照。自此，所有人的所有「愛國」言行，在心靈的最深處，都知道只是虛與委蛇。

這現象最明顯的符號，是六四後暑假期間的北京海澱區（北大、清華校園的所在），在晚上不再傳出風聲雨聲讀書聲，聽到的只有兩種聲音：打麻將，和英語會話練習。

明乎此，當你聽到了英聲美聲麻將聲，理性上就必然得出一個結論：靜待中共自己走向滅亡。如果你是香港人，更必然了解到：香港的繁榮與中國的興盛，不是「正比」的關係，而是「反比」的關係。換言之：香港的轉口港角色、香港扮演中國出入口通道的角色，中國愈繁榮，這角色的作用不是愈多，而是愈少；反之亦然。

何東爵士的長子何世禮將軍，八十年代向宋美齡明確説明了這一點。他也看見，當時中港兩地的主流輿論，包括他自己家族的人的想法，卻全是反其道行之；而且「中港齊上齊落」的相反訊息，在得到不斷的宣揚。何世禮的實際行動，就是把經營已久的《工商日報》結束，從此對政治不發一言。

這種氛圍，在香港主流持續至今。而每年的六四活動，包括六四晚上的燭光集會，也一直在這氛圍之中。

人是感情的動物，香港人更是感情的動物。八九民運，由胡耀邦逝世開始，全港在看；由四二六社論觸發北京五十萬人和平示威（這是香港和理非抗議的原祖！），學生開始佔領天安門以來，全世界在看，令歐美文明世界的千千萬萬人為之動容。六四後，東歐各國紛紛激發民運，然後柏林圍牆倒下，東歐各國走向自治獨立，是蘇聯解體滅亡的開始。全世界的政治秩序，因六四而徹底改變。

秩序改變期間，香港支聯會暨一眾熱心人士在香港人的人力物力財力支持下，在明在暗幫助學生與民運人士，大量人得以帶至英美德法澳紐加，並且居留入籍。這項統稱「黃雀行動」的具體內容，大多還未公諸於世，但輾轉聽到的各種英雄事蹟，卻令人血脈沸騰，情緒高漲：無論是槍林彈雨的燦爛，還是游水徒步帶款上大陸助人的堅忍不屈，紀實拍攝出來都比虛構的電影更加好看。

與此同時，中共受到各國制裁，改革開放一度裹足不前，不得不展開前所未有的統戰活動，以各種的威迫利誘，爭取各路曾經表態反抗的人士回到其陣營。無論大家對馬克思如何諸多挑剔，他的基本觀察是對的：社會的下層基礎是經濟，其餘一切只是上層建築。

空前的利誘，得到了空前的成功。1992年鄧小平以平民身份南巡，是在這背景之下重新啟動了改革開放的高速推行。自此，鄧小平結束一切公開政治活動，直至逝世；也自此，中國的經濟不單是高速上升，而是極速上升。

那些「富起來」的「一部份人」，有大量是富可敵國。當然，這「大量」是在這「一部份人」之內而言；相對於十四億人，這「一部份人」的人數卻是少得可憐。此所以李克强最近才會公開表示：「一部份人」之外，中國多數人的人均收入仍然是處於第三世界需要外國救濟的水平。

也與此同時，老布殊連任失敗落台，民主黨克林頓繼任美國總統，上任隨即通過幾項劃時代法案，剔除種種對大財閥的掣肘，是全球走向超級泡沫的開端。

在香港，彭定康走馬上任，在《基本法》框架下推行最大力度的政治改革：立法局直選是續行單議席單票制，取消選舉團間接選舉，而功能組別則把選民人數擴至可能的最大。

中共在輿論上以「千古罪人」、「車毀人亡」、「攪屎棍」（當時政府翻譯官譯為「stirrer of human wastes」，成一時佳話）回應之，同時拆毀直通車，成立臨時立法會，魯平更公開表示：「港人治港」的港人，並非所有香港市民，而是「一部份人」。

這種氛圍，在香港的感情世界之中，從此變了歷史的停頓，而且停頓至今。對死者的哀悼，對含冤受屈者的同情，對施暴者的怨憤，每年在六四重啟。

今年2020年，是第31次的重啟：大家重新回看，再看到陸嘉敏在鏡頭面前痛哭失聲；再看到謝志峰在某單層公厠的天台，近距離直播滿街的解放軍手持機關槍經過；再看到不同地點的北京市民含著淚水，利用各種方法把中槍已經滿身鮮血的人儘快送往醫院；再看到照片中一片片已經壓成扁扁肉餅的死難者；再看到那位赤手空拳只拿著一個小膠袋隻身阻擋坦克車，外國後來尊稱為「Tankman」的無名英雄；再看到、聽到各種記憶猶新的詞彙：長安大街，木樨地，人民英雄紀念碑，民主女神，廿七軍，三十八軍，和一個一個死難者、含冤受屈者、施暴者、背叛者、生還者、倖存者的名字。

大家或哭泣，或慨嘆，或沉默，或會不由自主地從書架上找回那本年少輕狂時賴以光耀門楣的文學名著：

「許多年後，當我們面對火槍隊，回憶起那個下午，父親帶我們到那有神奇聲音和手勢的動物園。那時我們居住在河邊的一條村子，清澈的河水沿著鋪滿光潔渾圓的白色石卵的河床奔流。世界是那麼新，許多事物還沒有名字。〔中略〕 在未到達最後光景時，我們已明白我們永遠不能離開那動物園。當我們演譯那聲音和手勢的意義的那一刻，那海市蜃樓般的城市將立即湮沒。它們所代表的一切不可再重演，因為被判處百年孤寂的種族在這地球上再沒有機會。」

然後赫然發覺，「少小輕言曲中意，如今已是曲中人。」

六四的餘緒，解放了東歐，解放了俄羅斯，解放了多個前蘇聯加盟國，但解放與香港擦身而過。2003年、2014年、2019年的抗爭運動，乘亂而起的打砸搶燒在幾十萬人參與之下竟然絕無僅有，一次又一次地令人動容，且得到全世界由衷的讚嘆。不過，改變始終與香港擦身而過。

當大家見到美國警察在全球鏡頭面前下跪道歉時，也見到香港卻是殺人放火金腰帶，施暴者上馬一提金、下馬一提銀；但挺身而出的義士卻死的死、傷的傷、姦的姦、坐的坐、禁的禁，就連儘量置身事外的冷感市民也動輒得咎。

大家應如何自處？香港人面對這問題，由麥理浩訪北京，香港前途進入議程以來，已經超過四十年。這四十年，是出走與否的四十年；是走了又回來的四十年；是走了回來了又再走的四十年；是不斷循環來回的四十年；更是留下來的人總需要勇敢生存的四十年。

除了勇敢生存，還要凝神定睛，看清楚香港在這四十年除了和種種機緣擦身而過的同時，還有甚麼。

2018世界盃，俄羅斯某球場，在中港澳台星馬都不入決賽周32强之下，響起了〈海闊天空〉，歌曲來自「沒有樂壇」的香港。在黑社會題材電影全面禁絕的大陸，完全不懂粵語但懂得唱〈友情歲月〉的人是令人費解地多。在香港流行樂一片死寂之際，粵語歌（尤其是八、九十年代的粵語歌）在多個官話地區得到令人費解的尊崇。

香港的電影、電視劇，更不必提，只要是舊的，來自七、八、九十年代的，一律尊貴。《國產凌凌漆》，在大陸徹底禁絕，從未解禁，但看過的人，也是令人費解地多。

當然，尊貴也分等級：七、八十年代已經走紅的藝人，最尊貴；九十年代闖出來的，稍次一級。先以粵語歌走紅的，尊貴；土生土長，自己作曲、填詞、編曲、表演的，最尊貴。在地上因為種種原因受到封殺的，在地下依然尊貴。這情況，在台灣藝人之間，情況一樣。羅大佑年輕時恐怕不可能想像到，他現今在大陸的歌迷，單以人數計，是他巔峰時期的百倍千倍。

達明一派，以至人山人海，在大陸所享有的尊貴，更令人動容。在公開場合都不説、不講、不提的同時，總有這麼多人懂得那麼多的方法去找出來聽，然後沉迷沉溺於當中的風流倜儻。聽了明哥的〈暗湧〉，就不再想聽王菲版云云。但他們沉迷沉溺的同時，明哥面向香港人唱出刻骨銘心的舊歌：〈抉擇〉、〈天蠶變〉、〈浴血太平山〉。改編出來，與原版最明顯的分別，是明哥的演繹帶有説不清的哀愁。

〈抉擇〉説的是離鄉別井，重建家園；〈天蠶變〉説的是「絲方吐盡，繭中天蠶必須破籠牢！」；〈浴血太平山〉說的是「站在那死角令我恨難平」，是「誰情願寸地都給你霸領」，是「心中串串願望願有一天會達成」。與其如此哀傷，不如重拾當初的風流倜儻！

我們有條件風流倜儻，可以風流倜儻，因為香港是獨有的，是不可取代的。除了大家經常忘記的特殊——自己有可以全世界流通的港幣，可以自己組隊參加國際比賽，獨立關稅，行使普通法的司法系統，右軚行車，等等等等——除此之外，最重要就是自己獨有的文化，而且文化是深入骨髓，不能脫離也毋須脫離。香港人出外，在舉手投足間，外國人已經分辨得到是香港人。

香港人勤勞拼搏，愛好和平，崇尚普世價值，了解西方習俗，全都是世界馳名的。這是現在西方各國都爭相張開兩臂，歡迎香港人移居的根本原因。這也是西方各國必勝的賭局：張開雙臂，歡迎移居，就是賭香港人可以最後留在香港，再顯輝煌；但即使不能留，這批移民卻都是上上之選，各國都樂於吸納。

香港開埠至今，已經178年，經歷了甲午戰爭，八國聯軍，辛亥革命，軍閥割據，八年抗戰，土改，三反五反，大躍進大飢荒，文化大革命。香港人的文化底蘊，足以處變不驚。

香港至今不倒，是因為有條件不倒；不倒的條件，在於不能倒；不能倒，是因為中共、西方都不會亦不能容許香港倒下去。鄧小平當初對香港和一國兩制的設想，其實是非常放任的，在政治上是近乎獨立的存在。這是因為中共需要香港這個近乎獨立的存在，也是因為西方以至全世界都需要香港這個近乎獨立的存在。

對於等待邪惡的滅亡，自然是「霎時廝見何妨」，但不等也已經等了幾十年，也不必「未歌先噎，愁轉清商」的。也因為已經等了數十年，大家要的不再只是「平反」，而是讓邪惡都得到應有的懲罰，讓死難者得回應得的尊崇——烈士像的豎立、英雄事蹟得以永垂青史——都是不可或缺的。「黎明前的黑暗」，大家不知就裏的講了這麼多年，現在「黎明前的黑暗」卻是真的到來了，大家就懷著堅忍不屈的心情，等待黎明到來時的風流倜儻吧！

#八九六四 #天安門事件 #黃雀行動
#和理勇行動 #hongkongbraveheart

推

唔係傷口，係警械
中華人民共和國殺真.中國人
唔關香港人事
尊重真.中國人，佢地建設民主中國
我地建設屬於香港人嘅香港